\documentclass[a4paper,10pt]{article}

% 中文支持
\usepackage{ctex}

% 页面几何
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm}

% 数学包
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% 图形与颜色
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,skins,breakable}

% 表格
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

% 列表
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{itemsep=0.3em, leftmargin=1.5em}
\setlist[enumerate]{itemsep=0.3em, leftmargin=1.5em}

% 页眉页脚
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\itshape 主动物质系统中的密度涨落抑制}
\fancyhead[R]{\small\itshape 阅读笔记}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% 标题格式
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\heiti}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\heiti}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries\heiti}{\thesubsubsection}{1em}{}

% 行距
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% 引用格式
\usepackage[numbers,super,sort&compress]{natbib}
\bibliographystyle{unsrtnat}

% 超链接 - 必须最后加载
\usepackage[
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue!70!black,
    citecolor=gray!70!black,
    urlcolor=blue!70!black,
    bookmarks=true,
    bookmarksnumbered=true,
    unicode=true
]{hyperref}

% 定义定理环境（使用amsthm）
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{proposition}{命题}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{备注}

% 定义笔记框环境（使用简单格式）
\usepackage{mdframed}
\definecolor{noteblue}{RGB}{230,240,250}
\definecolor{notegreen}{RGB}{230,250,240}
\definecolor{notered}{RGB}{255,230,230}
\definecolor{notegray}{RGB}{245,245,245}

\newmdenv[backgroundcolor=notegray,linewidth=0.5pt,frametitle=\relax]{noteboxframed}
\newenvironment{notebox}[1][]{
    \begin{noteboxframed}
    \ifx&#1&\else\noindent\textbf{#1}\\\fi
}{
    \end{noteboxframed}
}

\newmdenv[backgroundcolor=noteblue,linewidth=0.5pt,frametitle=\relax]{derivationframed}
\newenvironment{derivation}[1][]{
    \begin{derivationframed}
    \ifx&#1&\else\noindent\textbf{#1}\\\fi
}{
    \end{derivationframed}
}

% tcolorbox用于带标题的彩色框（避免中文标题问题）
\newtcolorbox{keybox}[1][]{
    colback=blue!3!white,
    colframe=blue!40!black,
    fonttitle=\bfseries,
    title={#1},
    breakable
}

\newtcolorbox{resultbox}[1][]{
    colback=red!5!white,
    colframe=red!50!black,
    fonttitle=\bfseries,
    title={#1},
    breakable
}

\newtcolorbox{eqbox}[1][]{
    colback=green!5!white,
    colframe=green!50!black,
    fonttitle=\bfseries,
    title={#1},
    breakable
}

% 自定义命令
\newcommand{\avg}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\pderiv}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}

% 标题信息
\title{
    \vspace{-1cm}
    {\Large\heiti 阅读笔记}\\[0.5em]
    {\LARGE\bfseries\heiti 反排列相互作用降低主动物质系统中的密度涨落}\\[0.3em]
    {\large\itshape Reduced Density Fluctuations via Antialigning in Active Matter}
}
\author{
    \kaishu 论文作者：Horst-Holger Boltz \& Thomas Ihle\\
    \kaishu 笔记整理
}
\date{\kaishu\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{abstract}
\noindent
本文是对 Boltz 和 Ihle 于 2025 年发表在 Physical Review E 上的论文\cite{boltz2025}的理论分析部分的详细阅读笔记。论文研究了反排列(antialigning)相互作用如何降低主动物质系统中的长程密度涨落，甚至可能导致超均匀(hyperuniform)态的形成。笔记重点补全了原文中省略或简化的理论推导步骤，包括：一维晶格模型的 Master 方程建立、Poisson 表示法的详细推导、Fokker-Planck 方程的构建、Langevin 方程的导出、以及结构因子 $S(k)$ 的解析计算。最后简要介绍了二维 Vicsek-like 模型的数值模拟结果。
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

\input{chapters/01_introduction}
\input{chapters/02_theory}
\input{chapters/03_2dmodel}
\input{chapters/04_conclusion}

\input{frontmatter/acknowledgement}

\begin{thebibliography}{10}
\bibitem{boltz2025}
H.-H. Boltz and T. Ihle,
``Reduced density fluctuations via antialigning in active matter,''
Phys. Rev. E \textbf{112}, 065414 (2025).

\bibitem{gardiner1977}
C. W. Gardiner and S. Chaturvedi,
``The Poisson representation. I. A new technique for chemical master equations,''
J. Stat. Phys. \textbf{17}, 429 (1977).

\bibitem{vicsek1995}
T. Vicsek, A. Czir\'{o}k, E. Ben-Jacob, I. Cohen, and O. Shochet,
``Novel type of phase transition in a system of self-driven particles,''
Phys. Rev. Lett. \textbf{75}, 1226 (1995).

\bibitem{torquato2018}
S. Torquato,
``Hyperuniform states of matter,''
Phys. Rep. \textbf{745}, 1 (2018).

\bibitem{bertrand2019}
T. Bertrand, D. Chatenay, and R. Voituriez,
``Nonlinear diffusion and hyperuniformity from Poisson representation in systems with interaction mediated dynamics,''
New J. Phys. \textbf{21}, 123048 (2019).

\bibitem{toner1998}
J. Toner and Y. Tu,
``Flocks, herds, and schools: A quantitative theory of flocking,''
Phys. Rev. E \textbf{58}, 4828 (1998).

\bibitem{wiese2016}
K. J. Wiese,
``Coherent-state path integral versus coarse-grained effective stochastic equation of motion,''
Phys. Rev. E \textbf{93}, 042117 (2016).
\end{thebibliography}

\end{document}
