\documentclass[12pt, oneside]{ctexbook}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{2em}
\setCJKmainfont{FandolHei}

\begin{document}

\section{Swarmalator dynamics under global interaction \newline 在全局作用下的Swarmalator动力学}

    
{\noindent 
$\alpha$被设置为1，相当于对空间距离做了单位化。而$\beta$设置为2，这满足上面提到的条件，在相同的距离下，空间斥力应该比吸引力更大，否则会发生碰撞。
}
另外在相位上，相似空间距离的相互作用函数G被设置为了空间绝对距离的倒数，也就是距离越小，相互作用越大。

相似相位的空间吸引力又由Fatt来决定，并且不考虑相似相位对空间上斥力的影响Frep，也就是说Frep恒等于1。在Fatt=1+Jcos(theta)中，如果J为正，那么相近相位的个体就会相互吸引，反之如果是负，相反相位的才会相互吸引，

把J的取值范围设置为(-1, 1)这样$\mathrm{F}_att$的取值是严格正的。相位之间的相互作用遵循Kuramoto模型，也就是相位差的正弦函数，相位差越大，相互作用力越小，相位差越小，相互作用力越大。

在这里swarmalators设置相同的速度与振动频率，且全部为0。得到的模型如图（7）和（8）

在这里，swarmalators之间在空间和相位上的相互作用是全连接的，也就是说每个个体都会受到其他个体的影响。

可变参数J和K的取值决定了模型在长期动力学上的状态，分别是图1所示的5个，分别是“静态同步”，“静态异步”，“静态相位波”，“分裂相位波”，“活跃相位波”

在稳定状态下，swarmalators的空间运动和相位都静止。在K>0时，都是“静态同步”状态。相位的耦合强度K的值取值为正，使得个体的相位差越来越小，最终同步。

在K<0时，有“静态异步”，“分裂相位波”，“活跃相位波”三种状态，在后两种状态下，swarmalators表现出在空间中持续运动，并且他们的相位也在保持变化，所以他们被称为活跃状态。

在没有相位耦合的情况下，也就是K=0时，swarmalators的相位被锁定在初值上，对于J>0，swarmalators会在2维平面内跑列成环形。

swarmalators的初始位置从$[-1, 1]\times[-1, 1]$的范围内随机选取，初始相位从$[0, 2\pi]$的范围内随机选取。

\subsection{序参量}

序参量是一个复数，它的模长代表了群体的同步程度，而它的辐角代表了群体的相位。
这里$\Phi$被是swarmalators的平均相位，$R\in \left[ 0, 1 \right]$衡量了单元之间的相位相干性。

在稳定同步状态中,所有的swarmalators的相位都是相同的，R的值为1。在另外四种状态中，R严格小于1，因为相位没有同步。

相位$\theta_i$和空间角度$\phi_i$的相关性由另一个序参量衡量

根据定义，如果S的值非零，那么相位和空间角度是相关的。在静态相位波状态下，相位与空间角度完全相关，我的理解是因为相位和空间角度都是周期性的，此时S的值为1。当K值从0减小到负值时，相关性减小，最终在静态异步状态下达到最小值0，swarmalators的相位均匀分布在0到2π之间。

静态异步在超过临界相耦合强度$K_c=-1.2J$后失去了稳定性。S值非零，但严格小于1

在分裂相波状态下，振荡器分裂成簇，在每个簇内，波动器移动，相位在其平均值附近振荡。 Swarmalators不会从一个集群移动到另一个集群，也不会形成不相交的集群。这类集群的数量和每个集群内的数量取决于初始条件。

在活跃相位波状态下，团簇的形成消失，并在相位和空间角度上执行有规律的圆周运动。

\subsection{相位相似性对空间吸引和排斥力的影响}

在静态相位波状态下，相位与空间角度完全相关。因此，这种状态被称为环相波。

\subsection{在外力作用下的swarmalators}

和同步中队外力感染研究类似，swarmalators在外力干扰的情况下也会表现出一些性质，当刺激器振幅增加时，靠近中心的swarmalators开始与外部频率$\Omega$同步。随着F的增加，经历了从部分同步到完全同步的相变（5个状态）。在静态同步状态下，刺激位置附近的振荡器与刺激位置同步，在刺激位置周围形成小簇。

\section{Dynamics under local interaction \newline 在局部作用下的动力学}

在前一节中，我们研究了它们之间的空间和相位相互作用是全局的波动器。但是，在现实中，大多数现实世界的多代理系统都表现出代理之间的局部邻居交互。

现在swarmalators只在一个有限的范围r内和它们的邻居相互作用。当r趋于无穷时，局部相互作用变成全局相互作用，表现出和之前相似的5种状态。当考虑r的有限值时，系统显示出有趣的结果。当$r>D_\infty$时，观察到许多稳定状态的复制。这种出现多个副本的原因是：

一旦一组swarmalators聚集在半径为r的圆形区域，在那里它们与其他物体相距最小距离r，它们就独立地进化为一个独立的群体.遵循和r趋向于于无穷，即全局相互作用的情况相同的动力学

因此，两组之间的最小分离是$D_\infty$。对于$r<D_\infty$，发现了静态同步和静态异步状态的异常版本。在r的一定时间间隔内(1 < r < 1.8)，在静态相位波状态下出现了条状模式。如果我们考虑swarmalators之间的局部吸引相位耦合，可以观察到出现多个不相同的静态簇。

\section{Competitive phase interaction 竞争性质的相位相互作用}

到目前为止，我们已经讨论了振荡器的长期状态的结果，其中单元之间的相位耦合要么是正的（吸引的），要么是负的（排斥的）。但许多系统的各单元间的耦合特性往往更为复杂。

在这篇文献种，第i个和第j个swarmalators之间的相位耦合强度Kij从双峰分布中随机选择。其中Ka和Kr分别为吸引耦合强度和排斥耦合强度，p为吸引耦合的概率。

\end{document} 